\input{zapiski.tex}
\newcommand{\ali}{\mbox{ ali }}
\newcommand{\tudi}{\mbox{ in }}

\begin{document}
\section{Enostavni kolobarji nad obsegi}
\begin{lema}
	Če levi ideal $L$ unitalnega kolobarja $K$ vsebuje kak obrnljiv element, potem $L=K$
	\proof
	Naj bo $l\in L$ obrnljiv element. 
	\begin{align*}
		1&=\underbrace{l^{-1}}_{\in K}\underbrace{l}_{\in L}\in L \\
		x&=\underbrace{x}_{\in K}\underbrace{1}_{\in L}\in L
	\end{align*}
	\qed
\end{lema}
\begin{opomba}
	Isto velja za desne in dvostranske ideale. Torej: pravi (eno- ali dvostranski) ideal ne vsebuje obrnljivih elementov.
\end{opomba}
\begin{izrek}
	Naj bo $K$ unitalen kolobar. Potem je $K$ obseg natanko tedaj, ko sta $\{0\}$ in $K$ njegova edina ideala.
	\proof
	($\Rightarrow$) Sledi iz leme. \\
	($\Leftarrow$) 
		Naj bo $0\neq a \in	K$. Preverimo, da je $a$ obrnljiv.
		$Ka=\{xa \vert x\in K\}$ je levi ideal 
		\begin{align*}
			a &=1\cdot a\in Ka\\ &\Rightarrow Ka \neq \{0\} \\ 
			&\Rightarrow Ka=K
		\end{align*}
		Sledi: $\exists b \in K : ba=1$
		\begin{align*}
			b\neq 0 &\Rightarrow Kb = k \\
			&\Rightarrow \exists c\in K : cb = 1
		\end{align*}
		Levi in desni inverz sovpadata, zato je $a = c$. Torej $ab=ba=1$.
		\qed
\end{izrek}
\begin{opomba}
Leva ideala lahko zamenjamo za desna ideala.
\end{opomba}
\begin{opomba}
	\label{opomba:2}
	Iz dokaza vidimo, da je $K$ obseg natanko tedaj, ko je $Ka = K$ za vsak $a \neq 0$
\end{opomba}
\begin{opomba}
	Z malo več truda vidimo, da lahko predpostavko o obstoju $1$ nadomestimo z milejšo predpostavko, da množenje v $K$ ni trivialno. (t.j. $K\neq \{0\}$)
\end{opomba}
\begin{posledica}
	Končen cel kolobar je obseg.
	\proof
	Naj bo $K$ končen cel kolobar z enoto in naj bo $0\neq a \in K$. Po opombi \ref{opomba:2} zadošča pokazati $Ka=K$. Vzemimo \begin{align*}
		&f:K\to K\\
		&f:x\mapsto xa
	\end{align*}
	Ta funkcija mora biti surjektivna. To pa je na končnih množicah natanko tedaj, ko je injektivna. Ker $K$ nima deliteljev niča, je $f$ injektivna.
	\qed
\end{posledica}
\begin{opomba}
	Izkaže se, da je vsak končen obseg komutativen (polje). To je Wedderburnov izrek in je \textbf{netrivialen}. 
\end{opomba}
\begin{posledica}
	$\mathbb{Z}_n$ je polje $\iff$ $p$ je praštevilo
	\proof
	($\Rightarrow$) Naj bo $\mathbb{Z}_n$ polje. Denimo, da lahko $n$ razstavimo : $n=kl$. Sledi, da $\overline{k}\cdot\overline{l} = \overline{0}$. Ker nimamo deliteljev niča, velja $\overline{k}=0$ ali $\overline{l}=0$. Torej: $k=n$ ali $l=n$ \\
	($\Leftarrow$) Naj bo $p=n$ praštevilo. Da je $\mathbb{Z}_p$ polje vemo po posledici. Preverimo še, da je cel. Denimo, da je $\overline{k}\cdot \overline{l}=\overline{0}$ pri $0\leq k,l\leq p-1$. Torej $kl=ps$ za neki $s\in\mathbb{Z}$. Ker je pa $p$ praštevilo, velja $p\vert k$ ali $p\vert l$. Torej $k=0$ ali $l=0$, iz tega pa sledi, da $\overline{k}=0$ oz. $\overline{l} = 0$.
	\qed
\end{posledica}
\begin{definicija}
	Ideal $N$ kolobarja $K$ je \textbf{maksimalni ideal}, če $M\neq K$ in če ne obstaja kak tak ideal $I$, da 
	\begin{align*}
		I \neq K \mbox{ in } M \subsetneq I 
	\end{align*}
	Analogno vpeljemo maksimalne leve in desne ideale.
\end{definicija}
\begin{definicija}
$S$ je \textbf{delno urejena} množica, če je opremljena z relacijo $\leq$, ki zadosti \begin{enumerate}
	\item releksivnost: $a\leq a$
	\item antisimetričnost: $a\leq b \land b \leq a \Rightarrow a=b$
	\item tranzitivnost: $a\leq b \land b \leq c \Rightarrow a\leq c$
\end{enumerate}
Podmnožica $V$ delno urejene množice $S$ je \textbf{veriga}, če je linearno urejena (če za poljubna $v_1,v_2\in V$ velja $v_1\leq v_2 \lor v_2\leq v_1$). $z\in S$ je  \textbf{zgornja meja} $V$, če je $v\leq z$ za vsak $v \in V$.	
\end{definicija}
\begin{lema}[Zornova]
	Če ima vsaka veriga v delno urejeni množici $S$ zgornjo mejo, $S$ vsebuje maksimalni element.
\end{lema}

\begin{izrek}
Vsak levi ideal kolobarja $K$ z enoto je vsebovan v kakem enostavnem idealu.
\proof Naj bo $I$ pravi ideal v $K$. Torej $I\neq K$
Vpeljimo 
$$\mathcal{S}:=\{J\vert J\neq K, I\subseteq J, J\mbox{ ideal}\}$$
$\mathcal{S}$ delno uredimo z inkluzijo: 
$$J\leq J'\iff J\subseteq J'$$
Izrek trdi, da $\Phi$ vsebuje maksimalni element. Naj bo $\mathcal{U}\subseteq\mathcal{S}$ veriga. Iščemo zgornjo mejo $\mathcal{U}$. Vpeljimo 
$$Z:=\bigcup_{J\in\mathcal{U}}J$$
Pokažimo, da je $Z\in \mathcal{S}$. Dokazati je treba le, da je $Z$ ideal in $Z\neq K$. Ker $1\in K$, $1\not\in J$ za vsak $J\in\mathcal{U}$, zato $1\not\in Z$.
\begin{align*}
	&z,v\in Z &\\
	&z\in J &J\in\mathcal{U}\\
	&w\in J' &J'\in\mathcal{U}\\
	&J\subseteq J' &\mbox{ ali } J'\subseteq J\\
	&z-w\in J' &z-w\in J\\
	&z-w\in Z
\end{align*}
Očitno je $J\subseteq Z$ za vsak $J\in\mathcal{U}$. Torej je $Z$ zgornja meja. Zornova lema pa pove, da ima $\mathcal{S}$ maksimalni element.
\qed
\end{izrek}

\begin{definicija}
Kolobar $K$ z neničalnim noženjem ($K^2\neq\{0\}$) je \textbf{enostaven}, če sta $\{0\}$ in $K$ njegova edina ideala.
\end{definicija}

\begin{primer}
	\begin{enumerate}
	\item Obsegi (ti nimajo pravih neničelnih enostavnih idealov). Iz izreka sledi: \emph{komutativen kolobar z 1 je enostaven natanko tedaj, ko je polje}
	\item $M_n(F)$, $F$ polje je enostaven (pokažemo na vajah)
	\end{enumerate}
\end{primer}

\begin{izrek}
	Naj bo $K$ kolobar z enoto in $M$ ideal $K$, $M\neq K$. Potem je $M$ maksimalen ideal natanko tedaj, ko je $K/M$ enostaven.
	\proof
	($\Rightarrow$) Naj bo $M$ maksimalen. Pokažemo, da je $K/M$ maksimalen. Naj bo $I$ ideal $K/M$. Vpeljimo $$J:=\left\{x\in K \vert x+M\in I\right\}$$
	Razmislimo, da je $J$ ideal $K$. Vidimo tudi, da $M\subseteq J\subseteq K$. Ker je pa $M$ maksimalen,sledi da $J=M$ ali $J=K$, torej $I=\{0\}$ ali $I=K/M$. \\
	($\Leftarrow$) Naj bo $K/M$ enostaven. Pokažimo, da je $M$ maksimalen. Naj bo $M\subseteq J\subseteq K$, $J$ ideal. Razmislimo, da je $J/M$ je ideal $K/M$. Ker je $K/M$ enostaven, sledi 
	$$J/M = \{0\} \mbox{ ali } J/M=K/M$$
	Torej $J=M$ ali $J=K$, torej je $M$ maksimalen.
	\qed
\end{izrek}

\begin{posledica}
	Naj bo $K$ komutativen kolobar z enoto in $M$ njegov ideal, $M\neq K$. Potem je $M$ maksimalen natanko tedaj, ko je $K/M$ polje.
\end{posledica}

\begin{primer} \hfill
	\begin{enumerate}
		\item $n\mathbb{Z}$ je maksimalen ideal $\mathbb{Z}$ natanko tedaj, ko $\mathbb{Z}/n\mathbb{Z}$ polje. To pa je takrat, ko je $n$ praštevilo. $p\mathbb{Z}$ so torej maksimalni ideali $\mathbb{Z}$ za $p$ praštevila.
		\item $C[a,b]$, $c\in[a,b]$ Vzemimo $I=\{f \vert f(c) = 0\}$. $C[a,b]/I\cong\mathbb{R}$ je polje.
	\end{enumerate}
\end{primer}

\section{Polje ulomkov}
$\mathbb{Z}$ je cel in komutativen unitalen kolobar. S pomočjo $\mathbb{Z}$ konstruiramo polje $\mathbb{Q}$. Njegovi elementi so ulomki $\frac{a}{b}$, $a,b\in\mathbb{Z}$, $b\neq 0$. ``Problem'', ki ga imamo je, da zapis z ulomki ni enoličen: 
$$\frac{a}{b}=\frac{c}{d}\iff ad=bc$$
Naj bo $K$ cel komutativen kolobar (ne rabi biti unitalen). Če je kolobar že kar polje, potem konstrukcija ni zanimiva al nekaj. Zato bomo ponavadi vzeli kolobarje, kot so $\mathbb{Z}$ ali $F[x]$.
V množico $K\times K\setminus\{0\}$ vpeljemo relacijo:
$$(a,b)\sim(c,d) \iff ab=cd$$
Pokažimo, da je ta relacija ekvivalenčna relacija.
\begin{enumerate}
	\item \textbf{refleksivnost}: 
	$$(a,b)\sim(a,b) \iff ab=ba$$
	To pa je res zaradi komutativnosti $K$.
	\item \textbf{simetričnost}: 
	\begin{align*}
		(a,b)\sim(c,d) &\iff ad=bc \\
		&\iff cb=da \iff (c,d)\sim(a,b)
	\end{align*}
	\item \textbf{tranzitivnost}: 
	\begin{align*}
		(a,b)\sim(c,d) \tudi  (c,d)\sim(e,f) \\
		f\cdot\big/\,\,\, ad = bc \tudi cf = de \,\,\,\big/\cdot b\\
		\Rightarrow fad=deb \Rightarrow d(fa-eb) = 0 \\
		 \Rightarrow fa = eb \iff (a,b)\sim(e,f)
	\end{align*}
	\qed
\end{enumerate}
Torej lahko kvocientiramo po tej relaciji: 
$$K\times K\setminus\{0\} \bigg/\sim$$
Ekvivalenčne razrede označimo: 
$$\frac{a}{b}:=[(a,b)]$$
Torej:
$$\frac{a}{b}=\frac{c}{d}\iff ad=bc$$
Vpeljimo oznako:
$$F:=\left\{ \left. \frac{a}{b} \right\vert a,b\in K, b\neq 0\right\}$$
V $F$ pa vpeljemo množenje in seštevanje na takšen način:
$$\frac{a}{b}+\frac{c}{d} := \frac{ad+bc}{bd}$$
$$\frac{a}{b}\cdot\frac{c}{d}:=\frac{ab}{cd}$$
Preverimo dobro definiranost operacij. Naj bo
$$\frac{a}{b}=\frac{a'}{b'}\tudi\frac{c}{d}=\frac{c'}{d'}$$
Pogoj pomeni, da $ab'=ba' \tudi cd'=dc'$
\begin{align*}
(ad+bc)b'd'&=adb'd'+bcb'd' = \\ &=ba'dd'+c'dbb'=(a'd'+d'c')bd
\end{align*}
Torej res $$\frac{ad+bc}{bd}=\frac{a'd'+b'c'}{b'd'}$$
Podobno ampak lažje preverimo za množenje. Rutinsko preverimo, da je s tako definiranima operacijama $F$ polje. Preverimo zgolj nekaj točk.
\begin{enumerate}
	\item Enota za seštevanje je $\frac{0}{a}$ za poljuben $a\neq 0$
	\item Nasprotni element $\frac{a}{b}$ je $\frac{-a}{b}$
	\item Enota za množenje je $\frac{a}{a}$, za poljuben $a\neq 0$
	\item Inverzni element $\frac{a}{b}$ je $\frac{b}{a}$ 
\end{enumerate}
\begin{izrek}
	Množica vseh ekvivalenčnih razredov $F$ postane z zgoraj definiranima operacijama polje. $K$ lahko naravno vložimo v $F$. 
	\proof
	Ostalo že imamo po zgornjem razmisleku. Manjka le obstoj vložitve. Vpeljemo: \begin{align*}
	&\varphi:K\to F\\
	&\varphi:x\mapsto\frac{ax}{a} \mbox{ za poljuben $a$ iz $K$}
	\end{align*}
	Preverimo, da je $\varphi$ vložitev:
	\begin{align*}
		\varphi(x+y) &= \frac{a(x+y)}{a} =  \frac{ax+ay}{a} = \frac{ax}{a} + \frac{ay}{a} = \varphi(x)+\varphi(y) \\
		\varphi(xy) &= \frac{axy}{a} = \frac{ax}{a}\frac{ay}{a} =  \varphi(x) \varphi(y)\\
		\varphi(x)=0&\Rightarrow \frac{ax}{a}=0=\frac{0}{a}\Rightarrow a^2x=0\Rightarrow \\ 
		&\Rightarrow  x=0
	\end{align*}
	Torej je $\varphi$ injektiven homomorfizem.
	\qed
\end{izrek}
\begin{primer}
	\hfill \begin{enumerate}
		\item  $K=\mathbb{Z} \Rightarrow F=\mathbb{Q}$
		\item $K=F[X]$, ustrezno polje ulomkov označimo s $F(X)$, njegove elemente pa imenujemo racionalne funkcije 
		$$F(X)=\left\{\left.\frac{f(X)}{g(X)}\right\vert f(X),g(X)\in F(X)\right\}$$
	\end{enumerate}
\end{primer}
\section{Karakteristika kolobarja}
\begin{definicija}
	Naj bo $K$ kolobar. Denimo, da obstaja tak $n\in\NN$, da $nx=0$ za vse $x\in K$ (tu je $nx=\underbrace{x+x+\cdots+x}_n$) Najmanjšemu takmu naravnemu številu pravimo \textbf{karakteristika} kolobarja $K$. Če takega števila $n$ ni, pravimo,da ima $K$ \textbf{karakteristiko 0}
\end{definicija}
\begin{primer} \hfill
	\begin{enumerate}
		\item  $\ZZ,\QQ,\RR,\CC$ imajo karakteristiko 0
		\item $\ZZ_n$ ima karakteristiko $n$ ($\ZZ_p$ ima $p$)
		\item $\ZZ_2\times\ZZ_3$ ima karakteristiko 6
	\end{enumerate}
\end{primer}
\begin{opomba}
	Če je $K$ kolobar z enoto s karakteristiko različno od $0$, potem je karakteristika najmanjše tako naravno število, da je $n\cdot1_K=0$. Res, saj iz $n\cdot1 = 0$ sledi $n\cdot x=x+\cdots+x = 1\cdot x + \cdots + 1\cdot x = (n\cdot1)x = 0$
\end{opomba}
\begin{lema}
	Karakteristika celega kolobarja je bodisi 0 bodisi praštevilo.
	\proof
	Naj bo $n$ karakteristika celega kolobarja $K$, $n\neq 0$. Pokažemo, da je praštevilo. Recimo, da je $n=r\cdot s$. Za vsaka $x, y\in K$ velja $n(xy)=0$, torej $(rs)(xy)=0$. To pa je enako kot $(rx)(sy)$. Ker ni deliteljev niča, je $rx=0$ za vsak $x\in K$ ali $sy=0$ za vsak $y\in K$. Torej $r=n$ ali $s=n$. 
	\qed
\end{lema}
\section{Vložitev kolobarja v kolobar z enoto}
\begin{izrek}
	Naj bo $K$ kolobar. Potem lahko $K$ vložimo v kolobar, ki ima isto karakteristiko, kot $K$.
	\proof	
	Preverimo najprej za karakteristiko 0. V množico $\overline K=\ZZ\times K$ vpeljemo seštevanje in množenje:
	\begin{align*}
		(m,a)+(n,b)&:=(n+m,a+b) \\
		(m,a)\cdot(n,b)&:=(mn, mb+na+ab)
	\end{align*}
	Z računom z lahkoto preverimo, da so izpolnjeni vsi aksiomi - torej $\overline K$ je kolobar z enoto. Preverimo, da je $(0,1)$ enota:
	$$(1,0)(n,b) = (1\cdot n, 1 \cdot b + 0 \cdot n + 0\cdot b) = (n, b)$$
	$K$ vložimo v $\overline K$ takole:
	\begin{align*}
		&\varphi:K\to\overline K \\
		&\varphi(a) = (0,a)
	\end{align*}
	$\varphi$ je očitno injektiven. Preverimo, da je homomorfizem:
	\begin{align*}
		\varphi(a+b)&=(0,a+b)=(0,a)+(0,b) = \\
					&=\varphi(a)+\varphi(b) \\
					\varphi(ab)&=(0,ab)=(0,a)(0,b)= \\
					&=\varphi(a)\varphi(b)
	\end{align*}
	Preverimo še karakteristiko: $n(1,0)=(n,0)\neq0$, če $n\in\NN$. Torej je kar. $\overline K$ = 0.
	Če ima $K$ karakteristiko $n$, potem $\ZZ$ nadomestimo z $\ZZ_n$ in ponovimo dokaz.
\end{izrek}
\begin{opomba}
	Če je $A$ $F$-algebra, potem $\ZZ$ nadomestimo z $F$ in dobimo algebro z enoto $\overline A$ nad $F$, ki vsebuje izomorfno kopijo $A$.
\end{opomba}
\begin{opomba}
	Če ima $K$ že sam enoto, potem je enota $\overline K$ drugačna ($K\not\cong\overline K$)
\end{opomba}
\begin{opomba}
	Žal $\overline K$ ne podeduje lastnosti $K$. Ne podeduje npr. enostavnosti ($\overline K$ ima gotovo ideal $\{0\}\times K$). Če je $K$ cel kolobar z enoto, potem $\overline K$ ni cel. Element $e=(0,1)$ je delitelj niča: 
	$$e\cdot(1-e) = 0$$
\end{opomba}
Manjka!
\begin{definicija}
	Ideal generiran z enim samim elementom se imenuje \textbf{glavni ideal}.
\end{definicija}
\begin{opomba}
Če je $K$ komutativen z enoto: $I$ je glavni ideal $K$ natanko tedaj, ko obstaja $a\in K$, da $I=aK=\{ax\mid x\in K\}$
\end{opomba}
\begin{izrek}
	Vsak ideal $\ZZ$ je glavni ideal in vsak ideal poljubnega polinomskega kolobarja $F[X]$ je glavni.
	\proof
	($\ZZ$) To že vemo, saj so edine podgrupe $(\ZZ,+)$ oblike $n\ZZ$. Ideali so torej glavni. Kljub temu se spomnimo dokaza:
	Naj bo $I$ ideal $\ZZ$. Če je $I=\{0\}$, potem vzamemo $m=0$. Naj bo torej $I$ neničeln. Naj bo $m=\min(I\cap\NN)$. Preverimo, da $I=m\ZZ$. Gotovo je $m\ZZ \subset I$, saj je $I$ ideal. Preverimo še obratno inkluzijo. 
	\begin{gather*}
		n\in I \Rightarrow n=qm+r \,\,\,\, 0\leq r\leq m-1 \\
		r=\underbrace{n}_{\in I}-\underbrace{qm}_{\in I}\in I
	\end{gather*}
	Zaradi minimalnosti $m$ sledi $r=0$.\\
	(F[X]) Naj bo $I$ ideal $F[X]$. Če je $I=\{0\}$, potem je $I=(0)$. Naj bo torej $I\neq\{0\}$. Izberimo polinom $g(X)$ v $I$, ki ima izmed vseh polinomov v $I$ najmanjšo stopnjo. Preverimo, da $I=\left(g(X)\right)$. Vidimo, da $(g(X))\subset I$, saj je $I$ ideal. Zdaj izberimo $f(X)\in I$. Po osnovnem izreku o deljenju $f(X)=q(X)g(X)+r(X)$, kjer $r(X)=0$ ali $st(r(X))<st(g(X))$. Torej $r(X)=\underbrace{f(X)-q(X)g(X)}_{\in I}$. Zaradi minimalnosti $g(X)$ je $r(X)=0$ \qed
\end{izrek}
\begin{primer}
	Imamo $F[X]$ za $F$ polje in ideal $I=\{f(X)\mid f(0) = 0\} = \left\{\sum a_iX_i \mid a_0 = 0\right\}$
\end{primer}
\begin{definicija}
	Kolobar $K$ je \textbf{glavni kolobar}, če je komutativen, unitalen, cel in je vsak njegov ideal glavni ideal.
\end{definicija}
\begin{primer}
	Poglejmo si primere glavnih kolobarjev.
	\begin{enumerate}
		\item $\ZZ$
		\item $F[X]$, $F$ polje
		\item Vsako polje $F$ je glavni kolobar (ampak so v tej teoriji precej nezanimiva)
		\item Kolobar celih kompleksnih števil (oz. Gaussov kolobar) $\ZZ[i]=\{a+bi\mid a,b\in\ZZ\}$
	\end{enumerate}
\end{primer}
\begin{definicija}
	Cel komutativen unitalen kolobar imenujemo \textbf{evklidski} kolobar, če obstaja funkcija $\varphi:K\setminus\{0\}\to\NN\cup\{0\}$, za katero velja: za vsak par $a,b\in K, b\neq 0$, obstajata $q,r\in K$, da je $a=qb+r$ in je $\varphi(r)<\varphi(b)$ ali $r=0$
\end{definicija}
\begin{primer}
	Primeri evklidskih kolobarjev:
	\begin{enumerate}
		\item $\ZZ$ je evklidski za $\varphi=|\cdot|$
		\item $F[X]$ je evklidski za $\varphi=\operatorname{st}$
		\item $\ZZ[i]$ je evklidski za $\varphi(a+bi)=a^2+b^2$
	\end{enumerate}
\end{primer}
\noindent\emph{Od tu naprej naj bo $K$ komutativen, unitalen, cel.}
\begin{definicija}
	Pravimo, da $a$ deli $b$, če obstaja $c\in K$, da $b=ac$
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Naj bo $K$ cel, komutativen, unitalen.
	Element $a\in K$ deli $b\in K$ (rečemo tudi $b$ je deljiv z $a$, $a$ je delitelj $b$), če obstaja $x\in K$, da $b=ax$. Označimo $a\vert b$
\end{definicija}
\begin{opomba}
\label{opomba:karakterizacija_deljivosti_z_ideali}
$$a\vert b \iff (b) \subseteq (a)$$
\proof
\begin{gather*}
	a\vert b \Rightarrow b=ax \Rightarrow (b)=bK=axK\subseteq aK=a\\
	(b)\subseteq(a)\Rightarrow b\in(b)\subseteq(a) \Rightarrow b=ax
\end{gather*}\qed
\end{opomba}
\begin{definicija}
	Neničelna elementa $a,b\in K$ sta asociirana, če $a\vert b$ in $b\vert a$. Relacija asociiranosti je očitno ekvivalenčna.
\end{definicija}
\begin{opomba}
	Naslednje trditv so ekvivalentne:
	\begin{enumerate}
		\item $a$ in $b$ sta asociirana
		\item $(a) = (b)$
		\item Obstaja obrnljiv element $u \in K$, da $b=ua$
	\end{enumerate}
	\proof
	Iz opombe \ref{opomba:karakterizacija_deljivosti_z_ideali} sledi $1 \iff 2$. Pokažemo $1 \Rightarrow 3$:
	\begin{align*}
	a\vert b \mbox{ in } b\vert a &\Rightarrow b = ca \mbox{ in } a=db \\ &\Rightarrow b=cdb \\ &\Rightarrow (1-cd)b = 0
	\\ &\Rightarrow 1=cd
	\end{align*}
	Torej je $c$ obrnljiv, ker je $K$ cel in $b\neq 0$. Pokažemo $3 \Rightarrow 1$: 
	\begin{align*}
		b=ua \Rightarrow a = u^{-1} b 
	\end{align*}
	\qed
\end{opomba}
\begin{definicija}
	Elemend $0 \neq d \in K$ je največji skupni delitelj $a$ in $b$, če:
	\begin{enumerate}
		\item $d\vert a$ in $d\vert b$
		\item Če je $c$ tak, da $c\vert a$ in $c\vert b$, potem $c\vert d$
	\end{enumerate}
\end{definicija}
\begin{opomba}
	Največji skupni delitelj je določen do asociiranosti natančno. Res! Če sta $d$ in $d'$ največja skupna delitelja $a$ in $b$, potem $d\vert d'$ in $d'\vert d$, torej sta si asociirana. Narobe, če je $d$ g.c.d $a$ in $b$ in sta si $d$ in $d'$ asociirana, potem je tudi $d'$ g.c.d.
\end{opomba}
\begin{izrek}
	Naj bosta $a$ in $b$ neničelna in neobrnljiva elementa glavnega kolobarja $K$. Njun največji skupni delitelj $d$ obstaja in je oblike $d = ax+by$
	\proof
	Vzamemo $(a)$ in $(b)$ je ideal kolobarja $K$, zato je glavni. Torej obstaja $d\in K$, da $(d) = (a) + (b)$. $d = d\cdot 1$, torej $d = ax + by$. Očitno $(a)\subseteq(d)$ in $(b)\subseteq(d)$, torej $d$ deli $a$ in $b$. Če $c\vert a$ in $c\vert b$, potem $a = cp$, $b = cq$, torej $d = cpx +cqy = c(px+qy)$, torej $c\vert d$. Torej je $d$ najmanjši skupni delitelj $a$ in $b$
	\qed
\end{izrek}
\begin{definicija}
	Elementa $a$ in $b$ sta si tuja, če je $1$ njun skupni delitelj.
\end{definicija}
\begin{opomba}
	Če je $K$ glavni, $a$, $b$ tuja, potem je enačba $ax+by=1$ rešljiva.
\end{opomba}
\begin{definicija}[noetherskost; pogoj naraščajočih verig]
	Komutativen kolobar $K$ je noetherski, če ne vsebuje neskončne verige naraščajočih idealov. To pomeni, da iz pogoja
	$$I_1\subseteq I_2 \subseteq I_3 \subseteq \cdots $$
	sledi obstoj $n\in\NN$, da je $I_n=I{n+1}=I_{n+2}=\cdots$. Torej $K$ ni noetherski, ko obstaja zaporedje idealov $I_1\subsetneq I_2 \subsetneq I_3 \subsetneq \cdots$
\end{definicija}
\begin{izrek}
	Vsak glavni kolobar je noetherski.
	\proof
	Naj bo $K$ glavni kolobar in $I_1\subseteq I_2 \subseteq I_3 \subseteq \cdots$ veriga idealov v $K$. Trdimo, da je $J=\bigcup_{k=1}^\infty I_j$ ideal: Očitno je za množenje z elementi kolobarja $JK\subseteq J$. Če je $x,y\in J$, potem je $x\in I_p$ in $y\in I_q$. BŠŠ $q<p$, torej $x,y\in I_q$, zato $x-y\in I_q$. \\
	Ker je $K$ glavni, je $I_j=(a_j)=a_jK$, prav tako $J=(b)$. Iz $b\in K$ pa sledi, da obstaja $n\in\NN$, da $b\in(a_n)=I_n$, iz tega pa sledi $J=(b)\subset I_n$. Torej $J=I_n$. Očitno vidimo, da so vsi $I_k$ za $k\geq n$ enaki. \qed
\end{izrek}

\begin{definicija}[artinskost; pogoj padajočih verig]
 	Kolobar $K$ je artinski,  če iz pogoja, da je 
 	$$I_1\supseteq I_2 \supseteq I_3 \supseteq \cdots $$
 	veriga padajočih idealov, sledi, da obstaja $n\in\NN$, da $I_n=I_{n+1}=\cdots$
\end{definicija}
\begin{primer}
	$\ZZ$ je glavni in zato noetherski, ni pa artinski: $$2\ZZ \supsetneq 4\ZZ \supsetneq 8\ZZ \supsetneq \cdots$$
\end{primer}
\begin{definicija}
	$K$ naj bo komutativen, unitalen, cel. Element $p\in K$ je nerazcepen, če:
	\begin{enumerate}
		\item $p\neq0$ in $p$ ni obrnljiv
		\item Če $p=ab$, potem je bodisi $a$ obrnljiv, bodisi $b$ obrnljiv
	\end{enumerate}
\end{definicija}
\begin{primer} \hfill
\begin{enumerate}
	\item  V $\ZZ$ so nerazcepni elementi $\pm\mathbb P$
	\item  $X^2+1$ je nerazcepen v $\RR[X]$, ne pa tudi v $\CC[X]$
	\item $X^2-2$ je nerazcepen v $\QQ[X]$
	\item $aX+b$ je nerazcepen v kolobarju polinomov nad poljubnim poljem. V $\CC[X]$ so to edini nerazcepni polinomi (osnovni izrek algebre)
	\item V $\RR[X]$ so edini nerazcepni polinomi $aX+b$ pri $a\neq 0$ in $aX^2+bX+c$ pri $b^2-4ac<0$
\end{enumerate}
\end{primer}
\begin{lema}
	Če je $p\in K$ nerazcepen in $p\vert ab$, potem $p\vert a$ ali $p\vert b$
	\proof
	Če $p$ ne deli $a$, potem sta si $p$ in $a$ tuja. Torej obstajata $x,y\in K$, da je $px+ay=1$. Sledi: 
	\begin{align*}
		b = b1 &= b(px+ay)\\
		&=pbx+(ab)x \\
		&= pbx+pcy \\
		&=p(bx+cy)
	\end{align*}
\end{lema}
\begin{izrek}[enolična faktorizacija]
	Vsak neničeln, neobrnljiv element v glavnem kolobarju lahko zapišemo kot produkt nerazcepnih elementov. Ta faktorizacija je enolična do asociiranosti in vrstnega reda faktorjev.
	\begin{opomba}
		Enoličnost v tem izreku pomeni: če je 
		$$a = p_1\ldots p_n = q_1\ldots q_m$$
		potem je $n=m$ in obstaja $\sigma\in S_n$, da je $p_i = u_i q_{\sigma(i)}$, kjer je $\sigma$ nek obrnljiv element
	\end{opomba}
	\begin{opomba}
		Celim unitalnim komutativnim kolobarjem, za katere velja ta izrek z enolično faktorizacijo. Ta izrek pravi, da so glavni kolobarji takšni. \textbf{Niso pa edini.} Če je $K$ kolobar z enolično faktorizacijo, je tak tudi polinomski kolobar nad njim. 
	\end{opomba}
	\proof
	Naj bo $a\in K$ neničeln, neobrnljiv. \par \underline{Prvi korak:} Pokažemo, da obstaja vsaj kak nerazcepen $p$, ki deli $a$. Če je $a$ nerazcepen, ni kaj dokazovati, zato naj bo $a=a_1b_1$, kjer sta $a_1,b_1$ neobrnljiva. Če je eden izmed njiju nerazcepen, smo končali, da je npr. $a_1=a_2b_2$, kjer sta $a_2, b_2$ neobrnljiva. Pokazati moramo, da ta postopek vedno privede do nerazcepnega elementa. Spomnimo se karakterizacije deljivosti z ideali: $a_1|a \Rightarrow (a)\subseteq(a_1)$. Dejansko pa $(a)\subsetneq(a_1)$, ker $b_1$ ni obrnljiv. Če se nam po končno mnogo korakih ta postopek ne bi ustavil, bi dobili neskončno verigo naraščajočih idealov; to bi pomenilo, da kolobar ni noetherski, kar pa je v neskladju s predpostavko, da je $K$ glaven.\par
	\underline{Drugi korak:} pokazati je treba, da je $a$ produkt nerazcepnih elementov: Najprej pokažemo, da je $a=a_1p_1$, kjer je $p_1$ nerazcepen. Če je $a_1$ obrnljiv, potem je $a_1p_1$ nerazcepen. Torej smemo privzeti, da $a_1$ ni obrnljiv, zato prvi korak tega dokaza uporabimo na $a_1$: $a_1=a_2p_2$, $p_2$ nerazcepen. Če je $a_2$ obrnljiv, smo končali, sicer nadaljujemo. Preverimo, zakaj se ta postopek mora ustaviti. Spet dobimo verigo naraščajočih idealov $(a)\subsetneq(a_1)\subsetneq \cdots$. Stroga vsebovanost velja, saj $a_{k+1}$ deli $a_k$ in je $p_{k+1}$ nerazcepen. Ker je $K$ noetherski, se ta postopek ustavi. \par
	\underline{Tretji korak:} Naj bo $a=p_1\ldots p_n=q_1\ldots q_m$, kjer so $p_i,q_j$ nerazcepni. Vidimo, da $p_1\vert q_1\ldots q_m$. orej obstaja indeks $i$, da $p_1\vert q_i$. Ker je $q_i$ nerazcepen, $q_i=p_1u$, $u$ obrnljiv. Torej lahko krajšamo s $p_1$: $p_2\ldots p_n = uq_1\ldots q_{i-1}q_{i+1}\ldots q_m$. Ker je končno mnogo faktorjev, se postopek izteče.
	\qed
\end{izrek}
\begin{definicija}
	Ideal $P$ komutativnega kolobarja $K$ je praideal, če iz $ab\in P$ sledi $a\in P$ ali $b\in P$
\end{definicija}
\begin{lema}
	Naj bo $K$ komutativen kolobar. Ideal $P$ je praideal natanko tedaj, ko je $K/P$ cel.
	\proof
	$P$ je praideal $K$ $\iff$ $\forall a,b\in K: ab\in P \Rightarrow a\in P$ ali $b\in P$ $\iff$ $\forall a,b\in K:(a+P)(b+P) = 0 \Rightarrow a+P = 0$ ali $b+P = 0$.
	To je pa natanko tedaj, ko je $K/P$ cel.
	\qed
\end{lema}
Spomnimo se: $K$ komutativen unitalen, $M$ ideal, $M\neq K$ potem je $M$ maksimalen natanko tedaj, ko je $K/M$ polje. Ker je polje cel kolobar, sledi: Če je $K$ komutativen z enoto, potem sledi, da je vsak maksimalni ideal pravi ideal. $(0)$ je praideal $\ZZ$ (saj $\ZZ/\{0\}\cong\ZZ$ cel)
\begin{izrek}
	Naj bo $K$ glavni kolobar, $p\in K$ neničeln in neobrnljiv. Naslednje trditve so ekvivalentne.
	\begin{enumerate}
		\item Element $p$ je nerazcepen.
		\item Ideal $(p)$ je praideal.
		\item $(p)$ je maksimalen ideal
		\item $K/(p)$ je cel
		\item $K/(p)$ je polje
	\end{enumerate}
	\proof
	Vemo, da 4$\iff$ 5 in 3 $\iff$ 5. Dokažimo torej 3 $\Rightarrow$ 1: 
	Naj bo $(p)$ maksimalen. Preverimo, da je nerazcepen. $p=ab$. Če $a$ in $b$ nista obrnljiva, potem $(p)\subsetneq(a)\subsetneq K$, to je pa v protislovju s predpostavko o maksimalnosti. 
	\qed
\end{izrek}
\thisjustin{Manjka fuŁ}
\begin{opomba}
	$F$ polje. $F[X_1,\ldots,X_n]$ ni glavni, če je $n\geq 2$. Še vedno pa velja izrek o enolični faktorizaciji. Namreč: če velja za $K$, potem velja tudi za $K[X]$.
	Vemo pa: $K[X_1,\ldots,K_n]=(\ldots((K[X_1])[X_2])\ldots)[X_n]$. Je pa noetherski (kljub temu, da ni glavni). Splošneje: če je $K$ noetherski, potem je tudi $K[X]$ noetherski. To je t.i. \textbf{Hilbertov izrek o bazi}.
\end{opomba}
\begin{definicija}
	
Vzemimo $f(X_1,\ldots,X_n)\in F[X_1,\ldots,F_n]$. Če vzamemo neko permutacijo indeksov $\sigma \in S_n$, lahko definiramo polinom $\sigma f(X_1,\ldots,X_n) = f(X_{\sigma (1)},\ldots,X_{\sigma (n)})$
\end{definicija}
\begin{primer}
	$f=3X_1^2X_2+X_2^3$, $\sigma=(1\,2)$. Potem je $\sigma f = 3X_2^2X_1+X_1^3$
\end{primer}
\begin{definicija}
	Polinom $f \in F[X_1,\ldots,F_n]$ je simetričen, če je $\sigma f = f$ za vsak $\sigma \in S_n$
\end{definicija}
\begin{primer}
	$f = X_1^4+X_2^4+\ldots+X_n^4$ je simetričen. $g=X_1+X_2^2+X_3^3+\ldots+X_n^n$ je pa popolnoma nesimetričen.
\end{primer}
Vpeljimo $P\in K[X_1,\ldots,X_n,Y]$, $P=(Y-X_1)(Y-X_2)\cdots(Y-X_n)$. Zapišimo drugače: $P=Y^n-s_1Y^{n-1}+s_2Y^{n-2}-\cdots+(-1)^ns_n$.
\begin{align*}
	s_1 &= X_1+\ldots+X_n \\
	s_2 &= X_1X_2+X_1X_3+\ldots+X_{n-1}X_n \\
	&\,\,\,\vdots \\
	s_n&=X_1\ldots X_n
\end{align*}
Polinomom $s_1,\ldots,s_n$ pravimo elementarni simetrični polinomi.
\begin{primer}
	$f=X_1^2+X_2^2+\ldots+X_n^2$
	\begin{align*}
		s_1^2 &= X_1^2+\ldots+X_n^2+2(X_1X_2+\ldots+X_n-1X_n) \\
		&= f+ 2 s_2 \\
		f &= s_1^2-2s_2 \\
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{opazka}
	Vsota in produkt simetričnih polinomov je simetričnih polinomov. En autres mots: množica vseh simetričnih polinomov je podkolobar kolobarja vseh polinomov.
	Npr. polinom $f=2s_1s_2^3-5s_2s_3^2$ je simetričen. Z drugimi besedami: Če vpeljemo polinom $g(Y_1,Y_2,Y_3)=3_Y1Y_2^3-5Y_2Y_3^2$, potem je $g(s_1,s_2,s_3)$ simetričen. 
\end{opazka}
\begin{definicija}
	Polinom je homogen, če imajo vsi njegovi monomi isto stopnjo.
\end{definicija}
\begin{primer}
	$f=3X^2Y^3-X^5$ je homogen. $g=X^4Y-Y^5+X^3+XY^2-7$ ni homogen, je pa vsota 3 homogenih polinomov.
\end{primer}
\begin{izrek}
	Če je $f\in K[X_1,\ldots,X_n]$, potem obstaja tak polinom $g\in K[Y_1,\ldots,Y_n]$, da je $f=g(s_1,s_2,\ldots, s_n)$. 
	\proof
	$f=f_0+\ldots+f_r$, kjer so $f_i$ homogeni polinomi, $\sigma\in S_n$. Z delovanjem $\sigma$ se stopnja monomov ohrani, zato so $f_i$ tudi simetrični. Sledi, da je $\sigma f_i = f_i$ za vsak indeks $i$ in vsako permutacijo $\sigma$. Torej BŠS privzamemo, da je $f$ homogen s stopnjo $m$. Torej $f$ lahko zapišemo kot vsoto monomov $f=\sum a_{k_1,\ldots,k_n}X_1^{k_1}X_2^{k_2}\cdots X_n^{k_n}$ in $k_1+\ldots+k_n=m$. Množico takih monomov $\{X_1^{k_1}X_2^{k_2}\cdots X_n^{k_n}\mid k_1+\ldots+k_n=m\}$ uredimo takole:
	$$
		X_1^{k_1}X_2^{k_2}\cdots X_n^{k_n} \geq X_1^{l_1}X_2^{_2}\cdots X_n^{l_n}
	$$
	če je:
	\begin{align*}
		k_1&>l_1  \mbox{ ali } \\
		k_1 &= l_1 \mbox{ in } k_2 > l_2 \mbox{ ali } \\
		k_1 &= l_1 \mbox{ in } k_2 = l_2 \mbox{ in } k_3 > l_3 \mbox{ ali } \\
		&\,\,\,\vdots \\
		k_1 &= l_1 \mbox{ in } \cdots \mbox{ in } k_n=l_n
	\end{align*}
	Če je $aX_1^{k_1}X_2^{k_2}\cdots X_n^{k_n}$ eden izmed monmov $f$ je zaradi simetričnosti $f$ tudi
	$aX_1^{k_{\sigma(1)}}X_2^{k_{\sigma(2)}}\cdots X_n^{k_{\sigma(n)}}$ eden izmed monomov $f$. Zato: če je  $aX_1^{k_1}X_2^{k_2}\cdots X_n^{k_n}$ najvišji izmed monomov glede na to leksikografsko ureditev, je $k_1\geq k_2 \geq \cdots \geq k_n$. Oglejmo si 
	\begin{gather*}
	s_1^{k_1-k_2}s_2^{k_2-k_3}\cdots s_{n-1}^{k_{n-1}-k_n} s_n^{k_n} = \\ 
	= (X_1+\ldots+X_n)^{k_1-k_2}(X_1X_2+\ldots+X_{n-1}X_n)^{k_2-k_3}\cdots (X_1\cdots X_n)^{k_n}		
	\end{gather*}
	Najvišji člen pri $s_1^{k_1-k_2}$ je $X_1^{k_1-k_2}$, najvišji člen pri $s_2^{k_2-k_3}$ je $(X_1X_2)^{k_2-k_3}$
	Najvišji člen produkta je produkt najvišjih členov. Zato je največji člen $s$ enak 
	$$
		X_2^{k_1-x_2}(X_1X_2)^{k_2-k_3}\ldots(X_1\cdots X_{n-1})(X_1\cdots X_n)^{k_n} = X_1^{k_1}X_2^{k_2}\cdots X_n^{k_n}
	$$
	Torej je polinom $f-as$ strogo manjši glede na našo leksikografsko ureditev. Če je enak $0$, smo končali, sicer nadaljujemo s postopkom in po končno mnogo korakov pridemo do 0.
	\qed
\end{izrek}
\end{document}
